在通識消失之前最後一課

通識

通識教育這一名詞，在回歸前的社會還
是相當的陌生。雖說從前AS Level
(高級補充程度)也有通識教育，
但只是作為一個非必修科目地存在，
選讀的人選少之又少，
直到2000年由時任特首提出推行通識教育。

當時社會上議論紛紛，
有反對派說通識科根本就是想替學生
洗腦，也有人說是為廿三條立法鋪路，
反對聲音最大的當然是學生和教師，
突然要多讀一科，多授一課，那絕對是
首當其衝的切膚之痛，

姑勿論反對聲音如何，
通識教育終究實行了，
後來更成為DSE(香港中學文憑考試)
的必修科，成為了社會上的惡夢。

讀書是年青人的毒藥

還記得最初設立通識科目時，
學生們都讀得叫苦連天，
因為港英政府過去的文理分科政策，
數十年來的教育方向都是要把學生培
養成「專才」，對於有名強於背誦的
香港學生來說，忽然要修習一種考驗
全面化、分析能力和綜合評論的學科，
一時三刻實在難以應付。

更慘的是它不止是個必修科，
更是大學入學條件的其中一項評核
準則，即使中英數考得好，萬一通
識有個閃失，在大學也不能報讀理
想學科，影響自身前途和錢途。

當年港英政府搞出文理分科，
栽培出一班只專精於某方面的人才
建設社會，因此香港才會迅速起飛
發展；而另一方面，專才教育讓大
部份學生只精通於自己的範疇，
造就出一群文不知理，理不識文的
專門蠢材。

這些缺乏全人教育下的人民沒有能
看通大局的視野，對於政府的政策
莫說反對，就連看穿背後目的的能
力也沒有，絕對便於政府有效地管
治人民。

英國政治手段向來出色，而且是出
色地陰險，他們深明反抗政府的最
大力量向來都是年輕的一群，他們
沒有既得利益的資產包袱，也沒有
可以犧牲的社會地位，有的是一股
熱誠和衝勁，大部份政府最害怕的
都是這族群。

所以從前有人說「讀書」是荼毒年
青人的毒藥，讓他們忙於學習減少
生事；因此港英設立出高考、分科
這些項目來消磨年青人的時間和心
力，到這班人長大了，學有所成，
成為專業人士後，有了地位、金錢
和名譽的同時，也有了包袱，自然
也不會去反對政策，跟自己所得的
利益對著幹。

從學生的惡夢到政府的惡夢

雖然直到2012通識科才正式納入必修科
目，但這基礎早在2000年已由時任特首
董建華提出，為此董先生應記一功。

當時筆者已高中畢業，而且在外地留學
，無緣修讀和報考通識科，絕對百分百
的事不關己，但仍覺得這是一門德政，
事實證明這也許是董特首任內唯一的德政。

通識科的出現，雖讓大部份學生苦不堪
言，除了考核範圍過大，評分準則亦不
客觀，當時曾有不少有趣測試，傳媒找
來幾位知名人士匿名報考，例如中大通
識科導師陳志宏，僅考獲2級成續；而
有份編訂通識科課程內容，被稱為「通
識之父」的九龍華仁校長陳岡也只獲4級
；長於時事評論的著名才子陶傑最慘，
評級為不合格。

當時看著報導的我，不禁為之失笑，失
笑的同時也暗自認同這結果，因為這就
是通識的本意。通識考的綜合分析和評
論能力，假如題目問及「如何解決香港
棕地問題」，考生應該分析題目所給的
資料或數據，列出「假設」的解決辦法
再加以陳述它們的各種利幣，依利多弊
少的選項去決定解決辦法。

大部份的通識題目，其實跟「全能的上
帝能不能創造一塊連自己也搬不動的大
石？」差不多，都是兩難的題目。
假如要考一個連政府也無法解決的問題
，試問一個考生又怎可能給出完美答案呢？

所以答案的是與非不是重點，重點在於考
生怎麼想，想得夠不夠全面，看得夠不夠
透徹。剩下來的就是與評分者的立場有多
接近了。

當時的考生大部份不了解這種思維，經過
十數年的鍛鍊，今時今日的通識科已有了
很大的轉變。

相信現在大部份考生都知道通識是一回怎
麼樣的事，不止用於應考，它亦從根本上
鍛鍊了學生的綜觀大局的能力，多角度和
獨立思考的模式，讓年青人更清楚明白社
會和政策的問題。

這讓我想起了從前HKCEE的世界史試卷
中一條很著名的題目——卑斯麥的夢魘。
抱歉我也是個分科制度下的犧牲品，舉出
了一個只有文科生才懂的例子，容我在此
給理科生解說一下，修讀過世史的同學請
忍耐一下。

卑斯麥是德意志最著名的鐵血宰相。所謂
卑斯麥的夢魘，是指他在普法戰爭中勝利
了，俘虜了法國皇帝拿破崙三世並協助普
魯士國王建立了德意志帝國，其事件之宏
大、歷時之長，使法國人對他恨之入骨
（考生也是），聲言要向德國報復。

而他所擔心的惡夢就是當時德意志位處法、
俄兩地之間，假如法俄聯手，再加上英國
聯軍起來對付德國，就會四面受敵。
因此他明明打勝了仗卻一直做惡夢，這就
是所謂「卑斯麥的夢魘」了。

早前看到報導董建華發言說反送中事
件的原由歸咎於通識教育的失敗，雖
然董先生跟鐵血宰相的成就差遠了，
但筆者也立即想起卑斯麥；

董先生成功地推行了當時大部份人反
對的通識教育，通識科甚至在他卸任
後仍繼續運行，納入了必修科。

在蘊釀了近廿後，學生通過通識科的
鍛鍊，培養了一身看通大局、獨立思
考和分析社會的能力；然而當學生群
起來反對政府的不公政策，提出要求
時，董先生卻忽然跳出來說通識科是
荼毒學生思想的科目，也許他真的
「老懵懂」地忘記了這是自己一手一
腳下的苦口良藥。

如今政府受到來自學生、社會基層、
專業人士等各多面攻擊，筆者實在很
期待將來中史科也有一條題目叫「董建華的夢魘」。

有少少題外話問句，你覺得「專科化」同有利統治有無關係?
專科生對政治，社會觸覺較低，少啲文人情懷，難以被社會事件觸動而行動，可能會變成徒有專業知識啲愚民。
以抗爭睇，咁多人讀CS，化工啲知識又好似對比讀 media唔太幫到場運動。究竟係因為政府對戰略用品管制，令佢哋無法發揮所長形成錯覺，定真係佢哋對社會議題無咁關心。

2.陰謀論

近年非常流行一門學說叫陰謀論，
主張凡事的表面理由都是假的，背
後必定有另一個目的。

身邊不少朋友甚好此道，我雖不是
陰謀論愛好者，但非常喜歡這種思
維方式，無他，細想多一層總比不
經大腦照單全收要好得多。

學習通識就是要對事件進行不同層
面的猜測和分析，沒錯是「猜測」，
因為所有的科學也是由猜測開始，
而通識就是一門思考探索的科學。

有個朋友問我，為何要想這麼多呢？
一不就是一，二不就是二嗎？
懷疑得太多會很累。

沒錯，所以我從來抱的都是求知的心
態而不是懷疑的批判，在面對每件事
物時，我們不單要思考，而如何思考，
甚至如何開始思考也是一門學問。

我也不想太累，所以大部份事情其實
都可以用簡單的二分法來處理。

二分法
以何君堯遇刺事件為例，客觀的事件
經過就是「何君堯被假扮成支持者的
刀手企圖刺殺失敗」，就是這麼簡單，
如果你接受的話。

然而這就它的原因嗎？不，這只是事件
的客觀陳述而已。
它的原因可能有幾個，甚至更多。

讓我們用二分法來試驗一下。先假設兩
個可能性，最簡單的就是「真」和
「假」，應該沒有第三個可能性吧。

首先，如果你認為刀手是真的，注意！
是「刀手」的真假，不是「事件」的真
假，因為事件都已經發生了，那肯定是
真的。那原因呢？

原因就要想想刀手的動機了。影片中刀
手明確地說出了「何君堯欺騙香港人，
要殺死他」的說話。
如果你相信世界是簡單的，一就是一，
二就是二，那這就是原因了。

然而何君堯到底欺騙了香港人什麼？
容我借用阿叻的一句說話：
「我看不到。」

因為我看不到，也不知道，更沒有證
據證明他真的欺騙了香港人。
但既然我選擇了相信一就是一，二就
是二的方向，相信表面證供的話，那
他肯定是欺騙了香港人，而且還要是
非常嚴重的惡行，

最少對那刀來說是無可原諒的；所以
刀手才會做到欲殺死他以人命償債的
程度。

由此可以得出一個暫時結論，何君堯
確實欺騙了香港人，並且做了某些我
們不知道但行兇者知道的惡行，因此
才被行刺。

好了，到這裡讓我們暫時停下，因為
思考是沒有盡頭的，我們只走了「真」
的一方，讓我們先回頭再探索一下
「假」的分岔路。

現在我們用陰謀論的思維模式去演練
一下，假設那刀手是假的。既然是假
的，那麼刀手就應該是「支持者」而
不是「行兇者」了，就算不是支持者，
最少他肯定不會存心刺殺何君堯的，
而他只是根據劇本所寫的「成功地行
刺失敗」。

那到底是誰安排的？須知道真刀手可
以是出於個人意願或受人指使，
但「假刀手」是絕對不會出於自發的，
代表他肯定是受到指使。
那麼指使他的是誰？

一樣係題外話，不論通識有冇辦法提升大局觀審視政策(其實無論點都會多少少sense，但sense 培養最有效一定係靠經驗總結、沙盤推演、自省等。)，議論文格式雖然能幫人更好地整理思維，表逹所想，但寫議論文啲思路會唔會掉返轉影響思維模式，令諗嘢太死板，唔跳躍，最終只變成泛泛而談。(即係通識教育是否促成思維死板，泛泛而談主因?)

在陰謀論的思維模式中，凡事都有
原因，而事件中最大的利益承受者，
往往就是其真正原因所在。
現在我們已認同「假刀手＝受指使」
這條公式，那接下來就再用二分法。
指使者將可能是：

一、何君堯的反對者。
別以為只有支持者會安排假刺殺，上
文也說過，行兇的一方雖然未必是支
持者，但也有可能是反對派想藉由故
意刺殺失敗去達成某些動機。

讓我們代入反對派的思維，例設何先
生不幸遇刺卻有幸生還，在有受傷或
沒受傷的情況下，最大的作用會是警
告和阻嚇。

但警告和阻嚇什麼？據刀手所說的話
「大家都看到你的努力」，如果以陰
謀論的思維模式，這「努力」一詞就
不是衷心讚賞而是反諷他所做的一切，
所以意思是不是警告何先生不要再指
使黑幫製造類似721元朗事件呢？

我不太認同，因為即使有百分之一百
的人相信這個坊間的猜測，但猜測畢
竟是猜測，沒有真憑實據，我們還沒
有證據證明事件與他有關。

唯一知道而公開的事實，就是他正在
參選區議員，而且事件發生在選舉過
程期間，所以「警告和阻嚇他不要繼
續參選」應該比較合理。

那麼成效又是如何呢？須知道區議會
選舉其實是沒有退選機制，在參選者
獲得足夠提名成為正式候選人後就無
法退選，一旦成為候選人就要繼續需
要在選舉廣告及開支作出申報並符合
法律要求。即使他本人不願意仍須要
繼續選舉工程，而且他作為有效候選
人的姓名，仍然會在選票上和官方宣
傳品出現，供選民選擇和投票。

所以，警告和阻嚇何君堯先生繼續參
選是毫無意義和沒有成效的。
為了一件毫無意義、只有成本沒有效
益的事而安排一宗企圖謀殺，付出沉
重的代價，這是極度不合邏輯的行為。

二、何君堯的支持者或本人
讓我們又往回走，假如是何君堯的支
持者甚至本人策劃事件呢？
首先若是己方安排的話，那絕對不會
嚴重傷害甚至殺死何先生本人，除非
何先生本人有非常強烈的受虐傾向，
否則對他毫無好處，頂多就是換來被
刺一刻的個人快感而已。因此可以合
理推斷這次失手是跟著既定劇情發展的。

從行刺失敗的結果來看，其目的又會
是什麼呢？在選舉期間受襲，不能說
一定會助長己方的得票率，但肯定會
促使群眾敵對敵對者的形象大減，因
為人性大都傾向於同情受害者，把自
己擱在受害者的位置或多式少能增加
新的支持者。

從這個目的來看，假如何君堯的支持
者或本人真的策劃了這場行動，也是
合乎邏輯的。

然而在何君堯先生遇襲的數小時前，
大公報卻早已在網路上發佈了該新聞
消息，因此不少坊間群眾才懷疑這次
事是由他預先策劃的精心佈局，正當
大家都在恥笑其佈局有所漏洞時，陰
謀論卻再次提醒了我們——凡事都是
假的，不如表面證供般容易明白。

假如這個未卜先知的發佈也是佈局
的一部份呢？

既然何先生真的自編自導自演出一
個有可能誤傷甚至誤殺自己的計劃，
冒著如此巨大的風險來換取一些不明
朗的支持者，證明他不單足智多謀而
且藝高人膽大，敢於以身犯險，決不
會犯下如此輕率過失。因此這發佈極
有可能不是失誤，根本就是計劃的一
部份。網民亦曾猜測這是用以誤導群
眾的招數（至於誤導什麼我則完全想不透）。

但目前我們正在以陰謀論的觀點來思
考嘛，所以怎麼可能相信這是個單純
的失誤呢？讓我們又來推想一下這故
意失誤的原因。

這種發佈時間的失誤，表面上一定會
讓大眾認定事件是由他一手策劃的，
因為證據確鑿得實在太明顯。

然而在陰謀論的概念中，那肯定是
「不怕你知道，就怕你不知道」。
再精彩的電影，片尾也要附上製作人
名單，何君堯先生的團隊策劃了一場
如此精彩的戲碼，怎能讓觀眾忽略了
這幕後策劃人充滿智慧的腦筋。
需知道作為議員，必須有高瞻遠矚的
眼光和超脫群眾的思維。

哦！原來何先生是想借此機會向選民
證明他的才智和謀略遠勝對手才要故
意顯示幕後策劃者的身份。
這個想法非常合乎邏輯，也是唯一能
對發佈時間有誤的合理解釋。

當然，以上一切都是為了鍛鍊通識思
考而假設出來的理論，因為事件本身
就如通識問題一樣，沒有既定答案，
學生們要做的只是根據僅有的資料作
出各方面的思考和評估，從而做出最
正確的選擇。

想到這裡，忽然讓我想起了一個情況，
記得某年西班甲足球對決上演了非常
精彩的戲碼，巴塞對皇馬！

雙方勢均力敵，但巴塞勝出的賠率卻
只有1.01倍。此時如果重注500萬果斷
投注巴塞，輸的話賠掉巨額注碼，
僥倖獲勝也只得些微薄利。
假如有人真的自編自導自演出一個有
可能誤傷甚至誤殺自己的計劃，冒著
如此巨大的風險來換取一些不明朗的
支持者，那他要不就是早知道賽果，
肯定自己不會輸的幕後黑手；要不就
是個輕率到不顧後果的病態賭徒，
才會犯下如此失誤。

喺現實社會同政治世界入面，沙盤推能力好重要，再因應機率為各種可能做預備，(有啲似一般人所講-老練)，沙盤推演其中一個展現就係陰謀論。學生其實都好需要呢種能力，不過就較難系統培養同考核。連登好鍾意屌陣雲，但我就覺得陳雲沙盤推能力好好，但佢偏好講啲機率較低，但推演落嚟漏洞較少啲理論。而且啲理論一般人未必會諗到。因而被連登仔諷刺為未食藥。同時因陳雲提出多個推演嘅關係，被人譏為「買兩邊」、「陰謀論」。但卻忽視其寶貴之處，非為準確，而係對事件有較全盤推演同理解。大機率準啲嘢多數人都估到，小機率啲嘢卻只有少數人能推演同預備。

如要這樣問的話，我會認為專科化理應與統治無太大關係。
然而在我看來，港英政府當年的「專科化」確實令那一代
（80後）對社會觸覺較低。

記得當年的新聞其實相對地開放，最少還會見到TVB播六四，
在梁振英仍然撐學生那個年代，普羅市民最關心的卻是
季節媽打打人或阿信畀人打。

當然，也是有社運學運場的發生，但規模之小，莫說雨傘和
反送中，其實連六四集會也不太多人參加。要說關乎政治而
最叫市民擔心的都是越南船民問題和移民潮，但真的關心香
港嗎？我認為是出於關心自身比較多。

那一代香港人就是這樣的一個族群，我們傳承得最徹底的中
華文化只有一樣——自私。

再說CS化工等科目是否不及傳媒？倒不一定。
不是說這些科目管制太大而無用武之地，反過來我認其實
媒體對運動的幫助又是否真如想像中大呢？

我自己也算是media界，然而任何界別也好，上面總有個腦細，
我們無法控制腦細是黃是藍甚至紅，能夠做的就只有自己。
要做文宣，其實人人都可以係食神，我也只為了幫DSE考生打
打氣、上連登時順便溫溫書才寫幾句，跟我的行業毫無關係。

（續）
但若論到現實，就算創作出「撕紙狗」般高質文宣，
要炒你就炒你，可能正如閣下所講，因為那個年代已
成腦細的人，有不少其實都是徒有專業知識啲愚民而已。

我認為這是「師傅引進門，學藝在個人」的問題。
我想起十年前我有位老闆，那時候智能手機剛剛興起。
不少同事都買了，我其實也算是比較遲才用智能手機
的一批，不是因為古板，而是當時買不起。
而在我加入了智能手機行列後很久，那位老闆仍然用
著nokia，因為他說「無用」。

他口中的「無用」當然是因為他不懂。他是個甚至連
sms也不懂發的人，原因是不懂打字。直到whatsapp
和wechat出現，他立即換了最新的手機，因為可以錄音，
智能在他口中忽然變得「好撚有用」。

通識其實也是一樣，未接觸之前，大多數人都會覺得
「關我尼事」，接觸了，自然會發現總有你用得著的地方。
我相信學生也是一樣，因為他們也是人，針拮到肉時自然
會知痛。

我老腦如是，我老豆如是，向太如是。
當你發現可以錄音，可以用來跑馬，限聚令會影響妳生意時，
你自然會出聲。

每個人都有獨立思維，至於是否會促成死板？
香港人有哪個不死板？哪件事不是「講多過做」？
就算現在如此強原的風氣下，我們又能否有一天能
像當年南韓學運一樣，真的全民上街抗爭？

沒錯我們面對的警力的確很強，但當年南韓學生
面對的軍隊，武裝力量肯定有過之；所以泛泛而談
是一個必經的階段，縱有跳脫思想，但總不比付諸實行實際。

3.古惑仔

從前外遊時，每遇外國朋友知道我來
自香港，難免交流一下對香港的印象。
細談之下發現，香港除了金融中心、
殖民地之外，給外國朋友普遍最大的
印象竟然是古惑仔，特別是亞洲地區。

原來不論大陸、台灣、馬來西亞等華
人聚居地，甚至連日本、韓國朋友也
對香港古惑仔非常感興趣；但真正叫
我感興趣的是，為什麼他們會對古惑
仔如此著迷？難道他們的國家就沒有
黑社會嗎？

古惑仔這一名詞，對七十至九十年代
生的香港人來說肯定不陌生人，然而
世界各國的黑社會，其會員數量和名
氣其實遠超香港三合會，例如黑手黨、
山口組、共產黨等，普羅大眾往
往懼而遠之。

然而假如要你說出山口組中最有名的
是誰，恐怕說不出來，但要是隨便找
個人問問哪個是最有名的古惑仔？
我想99%的人會回答得出是陳浩南、
山雞——一個虛構的漫畫和電影角色。
可想而知為什麼古惑仔那麼有名？
原來有名的是香港電影，不是黑社會。

古惑仔的由來

先說一下古惑仔的由來。不少人認為
古惑仔就等如黑社會，但古惑仔其實
只是三合會架構中的一環，甚至是最
底層的一環。

那為什麼會叫古惑仔？先來一課小小
語文課吧。
「古惑」一詞源於蠱惑，早在兩漢南
北朝已有記載，意為迷惑、引誘，意
即蠱惑人心。
詞傳至廣東簡化為古惑，帶著俏皮、
使詐的意思。例如：「條友仔古古惑
惑唔慌好人啦！」

原來在市井大眾的眼中，雖然古惑仔
「唔慌好人」但又未算十惡不赦，因
為從前古惑仔所做的，雖有影響民生
卻只是小打小鬧，而且大部份市民都
抱著河水不犯井水的心態，認為只要
自己「行得正企得正」，麻煩便絕少
找上門。對這些使詐耍無賴的行為還
是「畀足面」地稱為「古惑」而已。

所以雖然古惑不是一個很正面的評語，
但我們卻很少聽到有人罵特首「古惑」
的，大都是直接咒她跌倒地上或全家
去死（原文是什麼？別裝了！你懂的！）

在七十年代，香港開始興建大量屋邨，
在文化和教育水平較低的年代，為免
被真正的黑社會欺負，邨童習慣聯群
結黨玩耍，結成小型幫派式地方勢力；
這些地方勢力為了樹立威風或圖個小
利，難免在屋邨內打打鬧鬧，如打架、
收「陀地費」等，小市民特別是無力
保護自己的青少年為免被這種行為滋
擾，有時反會倒過來投靠這種團體。

這些小型童黨漸漸壯大後，不時會被
真正的黑社會吸收，用作打鬧、跑腿、
招收新成員等……屋邨自然成為培育
古惑仔的溫床。

以上種種行為雖然不能說是極度為勢
所迫，然而為免被欺負而倒過頭來結
黨欺負人，其實也算是相當人性的表
現。

地下秩序
八九十年代，是香港的黃金時代，也
是古惑仔的黃金時代。無他，是社會
的發展的必然性，表面的繁榮同時會
帶動著地下秩序也一同發展。

正規法律缺失的漏洞，往往會被人民
自我創造的地下秩序去彌補。

這讓我想起明初有名的「空印案」，
又來一課小小的歷史課吧。

明朝洪武初年，規定縣府各地都要派
人上京到戶部報告財政狀況，情況類
似現在的年終核數。
而喜歡凡事都規規矩矩的洪武大帝朱
元璋，規定數簿中若有任何錯漏必須
重新造冊並蓋上地方印章證明。
很合理是吧？

由於當時交通不便，不像現在的官員
都有奔士寶馬，頂多只能騎馬。況且
明初官員大部份都非常節儉（極低薪
的情況下也輪不到你揮霍），莫說騎
馬，實情是大部份都是用兩條腿上京
的。如此遙遠的路程，若真要回地方
重做，最少說也得數月。

但大家也知道，整年的帳目肯定不少，
一大堆數字、項目等著算，混亂總是會
有的，而且錯漏亦可能不止一處，當年
也沒有copy & paste、del、
和backspace四個制，有的只是法制。
假如真要依法處事的話，難保今年的數
核到明年也沒核完。更慘的是印章亦有
規定不能離開地方公堂，確保不會被亂
用。

這兩項規定看似非常合理，亦非常合法。
但有時合法合理卻不一定合情，幸好規
矩是死的，活生生的人腦總能想出辦法
靈活處理。既然核數官員沒法帶官印出
差，那就變一變通，帶著事先蓋過印章
的白紙備用就行了，不是想要違法，只
是方便自己而已。

這做法算是約定俗成的「習慣」了，是
全天下都知道的，除了朱元璋。因此朱
元璋知道後就認為官員互相勾結來欺瞞
自己，誅連上萬。

這就是所謂的地下秩序。當法律和規則
存在不完善的地方，市民用地下秩序去
填補其實也是一種生存之道。

例如代客泊車；在八九十年代，超過八
成的代客泊車服務都由古惑仔包辦的。
其實不少違例泊車的司機是不介意付錢
停車的，因為泊車要付費是天公地道的
事，問題是根本沒有車位。

除了因為政府無法提供足夠的車位，更
大原因是不能將現有的車位物盡其用。

舉個例說，有三名食客架車光顧同
一間餐廳，可惜只有兩個停車位，
那麼第三人要不就選擇另一家有車
位的餐廳，要不就停到非常遠的地
方，再步行回來，當然還有第三個
選擇……隨便停在門口，違例泊車吧！

這是無可奈何的事，因為政府沒法
忽然興建一個車位出來，而食客也
不太願意徒步來回泊車和取車，三
來餐廳也不希望失去一位客人，這
是政府解決不了，但古惑仔卻可
以完美地處理的問題。

代客泊車的出現，讓食客可以隨便把
坐駕停在餐廳門前，舒服地入內進餐，
用餐完畢後只需事前通知一下，結賬
後便可以在門前輕鬆地取車回家。

原因是古惑仔代勞了客人不願意的花
步行時間和體力，有效地運用了比較
遠而沒人願意停泊的車位。

餐廳也樂得多了一筆生意，而那些太
遠沒人泊的車位也因此發揮了該有的
功用，的確是個一石三鳥的方法。

因此在那年代，古惑仔幾乎攏斷了所
有食肆甚至酒店的泊車服務。

不過天下沒有免費的午餐，他們所做
的一切當然不會是出於行俠仗義，目
的不外乎一個最簡單的原因——錢。
跟古惑仔合作的餐廳，大都是受到古
惑仔「保護」的，甚至可能要被迫
「僱用」他們的代客泊車服務，而客
人所付的代客泊車服務費當然比普通
泊車費要高，而且泊車的費用也沒有
歸入政府庫房中，並不是因為古惑仔
泊車不用錢，而是他們根本不會去
「入錶」。

要有效地進行代客泊車，首先就要有
足夠的車位，於是他們霸佔了整條甚
至數條街道的公共停車位作為地盤，
才可以把現在要用、暫時未用的車輛
調來調去。

這種行為既然打擾了食肆，客人又要
付更高的價錢，更影響了政府收入，
何以政府沒有嚴厲地打擊，因為著實
有它的存在價值。這就是地下秩序與
民生的互動性，食肆雖有損耗，但同
時為它帶來額外客源，食客雖要付費
但卻買來了方便，算是一種互利的行
為，因此市民沒有很大反感。

古惑仔和黑社會的分別

上面說過， 古惑仔和黑社會之間其實
是有點分別的。古惑仔的所作所為大
多數都是為了生存而做的小打小鬧，
本質上其實與小市民沒有多大差別，
只是手法極端了一點。而黑社會即大
不同，要知道哪方面不同，就要先了
解一下黑社會的本質。

在國際上黑社會的定義有很多，但最
重有其中四條：

1. 組織包含兩人或以上
2. 連續性活動超過一定時間
3. 有嚴重犯罪行為
4. 以牟利或獲取權力為動機

在實際情況下，古惑仔多數是聯群結
黨的，也會持續活動一定時間，而目
的也肯定是為了利益，然而……古惑
仔做的雖然擾民，但卻不一定是嚴重
犯罪。正因為古惑仔為的是錢和生活，
可以用錢解決的話，他們絕對會選擇
不去生事麻煩自己。而黑社會的目的
雖然也會為錢，但更多時候其實不然。

黑社會的本質就是有組織的犯罪團體，
他們不會為了蠅頭小利而打擾民生，
作為社會的黑暗面，其實更多時候趨
向於依附在社會光明的表面而生存。
例如大型企業、資本家甚至政府。

他們的非法勾當不會局限於一兩個屋
邨或地區，而是為社會帶來巨大的負
面影響。

以過去的台灣黑金政治為例，不少黑
道中人都以巨額金錢賄選、或威迫、
或暴力從而控制地方的政府勢力，一
旦成功當選，不單有「議員」身份作
為保護傘在某程度上免受拘捕，更可
能左右國家政策（例如在議會上推行
惡法），而這些政策本身對民生的影
響，絕對比古惑仔來得激烈和恐怖。

黑社會作為犯罪組織，所謂的有組織
犯罪，指的就是是有計劃、分層次地
進行。因此黑社會中會分階級，由上
而下地傳達和執行命令，聽起來跟某
國的中央政府似乎是同一個模式運行。

今日的古惑仔

在八九十年代，假如在街上蹓躂時碰到
有人「撻朵」自稱什麼什麼社團會員，
不少人都會感到不安和驚恐。

但時至今日，假如有人仍自稱古惑仔，
恐怕會被一笑置之。並不是想嘲笑他的
幼稚，更大可能是一種苦笑，因為今時
今日可能已經再沒有古惑仔的存在。

古惑仔是依附著社會民生而生的族群，
從前的街市小販，要向古惑仔交保護費
才可以安全地做生意，如今的街市小販
所交的費用更高，而且不保證安全，
他們可以隨時收回你的店舖，或隨便提
出租金，或迫你搬遷，這種有組織但不
犯罪的集團叫領展。

4. 地鐵
相信大家也知道港鐵、東鐵是什麼
東西，但更相信大家也接觸過不少
人仍然會用「地鐵」和「火車」這
兩個詞。
這幾個名字其實都是指同一件交通
工具，不過又有否想到，這背後其
實包含著一個重大的意義呢？

時代的變遷
有人說過，從一個人怎樣稱呼香港
鐵路和九廣鐵路就可知道他是個生
於什麼年代的人。

香港地鐵於1979年首次通車，而九
廣鐵路更早在1910年已落成英段，
直至2007年兩鐵才合併成如今的
「港鐵」。
所以2007前一直也只有「地鐵」和
「火車」，並沒有港鐵，對沿用了
數十年甚至上百年的稱呼，加上先
入為主的概念，即使兩鐵合併至今
已超過十年，部份市民仍不易改稱
「港鐵」。

筆者不是2007年後才出生的人，初
次接觸這兩件交通工具時，名字就
是這樣，所以習慣上當然是把她喚
成「地鐵」和「火車」，如今卻不
是因為改不了口，而是希望對地鐵
火車和港鐵作一種小小的區別。

香港地鐵是最好的
筆者曾去過不少國家，也乘搭過當
地的鐵路，想起來，還真的沒有哪
個鐵路比得上地鐵和火車。

例如倫敦地鐵（underground），
她的列車設計非常乎合地下洞穴的
弧度，卻不大乎合人體工學，因為
坐過的人都知道，她的車頂是半圓
狀的，坐下來還好，要是站著的話，
你的頭必須垂下來才不至於撞到。

另一個問題就是訊號接收，在倫敦
地鐵內，你的手機將會變成相機或
記者本，因為她無法接收到任何訊
號，不止網路就連電話亦打不出去。
筆者當然體諒倫敦地鐵的歷史悠久，
遠在二百年前建設的地下交通系統
又怎會想像到需要接收手機訊號的
問題，然而直到今時今日，鐵路公
司仍沒有加裝接收器，只在設立了
WIFI熱點，還要是付費的。

當然，筆者也可以用一個完全的答
案為她開脫：「你個子長得高、手
機成癮等全都是你的問題，鐵路公
司其實沒責任為你解決的。」

但最令筆者氣憤的是她的罷工問題。
筆者曾在歐洲流浪一段時間，深有體
會。

在筆者初到倫敦時，雖然英國罷工時
有所聞，但當時的我既不是上班族也
不是學生，只是個無固定目的地的背
包客，也沒有特別景點必須要去，延
誤一點甚至改乘其他交通工具也沒什
麼大不了，只要留意一下罷工時間避
開人潮即可，結果是我太天真了。

某日我正乘坐地鐵時，事前已查清楚
時間表和路線，車廂中忽然響起了廣播，
要所有乘客於下一站下車卻沒說明原因。
當時筆者心想：莫非有恐怖襲擊？
嚇得我心驚膽顫趕快下車。然而我尚有
三四個站才到我需要的轉車站，唯有向
職員詢問下一班車的發車時間，豈料職
員回答他們今天罷工，沒錯！是無預警
的忽然罷工。

接著再向他查詢該坐什麼車到目的地，
因為在筆者的心目中，既然罷工那應
該再沒地鐵可乘了吧？
沒想到職員給的答案大出我意外，他
說向這方向走十分鐘到下一站就可以
繼續，因為「只有這個站罷工」。

什麼？這是個怎麼的罷工概念？正常
情況下罷工的原因應該是為了爭取或
反對什麼吧？那就應該是整體的行動，
難道每個站也由不同的公司管理嗎？
後來向英國友人查問後，友人說原來
「不爽」也可以是罷工理由，他們也
習慣了。

再來是美國，世界聞名的紐約地鐵，
給筆者的感覺果然是聞名不如見面。

聞名的骯髒、聞名的烏煙瘴氣、
聞名的危險。香港的地鐵有明文規定
不准飲食，因為香港地方小，車程不
遠，忍耐一兩個小時不吃喝其實很合
理，但外國地大路遠，不少交通工具
也不會禁止飲食。

筆者知道紐約地鐵是可以進食的，但
卻不清楚她的清潔系統，我猜想清潔
工應該是義務的，因為根本沒有人進
行清潔，整個大堂、月台、甚至車廂，
垃圾和食物殘渣隨處可見，某些站或
車卡中甚至有一股尿臭味。更匪夷所
思的是她的聲音，即使關上車門後仍
吵得像機房一樣，要是想在長途車程
中小睡一下絕對不可能，因為除了噪
音，你還需要擔心老鼠爬到身上。

沒錯是老鼠！筆者在倫敦地鐵中也看
過有老鼠，只是一隻小小的在路軌上，
已經覺得很不衛生。
但在紐約，每個站、每個車廂我都遇
過，明明不加州，整個車廂卻十足迪
士尼主題列車一樣。

但叫我不再乘搭紐約地鐵的最大原因，
在於她的安全問題，筆者曾親眼看過
有人在列車中進行藥物交易，至於是
什麼藥物我不知道，只知道其中一個
交易者外套下明顯地露出一柄手槍。

假如有最危險地鐵路線選舉，我想紐
約地鐵路可包辦前三名。

回到歐洲比較文明的地方，德國。
德國的鐵路很好，畢竟是重工業聞名
的國家，鐵路乾淨、快捷、安靜，
唯一美中不足的指示不清析。

還記得初次在柏林坐地鐵，非常先進
和自助化，不像香港那般繁複每站不
同收費，票價系統很簡單地分成三種，
短程票給前後三個站，單程票給兩小
時車程內的任何地點，而最貴的單日
票就是單日無限次來回。地鐵站沒有
閘口，自動售票機也設於月台上，是
個完全信任乘客的設計。

守法的我當然不會去做些有辱國體的
事，而且作為流浪所需，沒有固定目
的地，買的當然是單日票了，心想應
該不會買錯票被抓或要「補飛」如此
窩囊吧，給果還是中伏了。

原來買票之後，還要在旁邊一副很不
起眼的打孔機上打孔蓋印，票才正式
生效。偏偏月台上和售票機上都沒有
英語或示圖教學，假如不懂德語的朋
友想到德國旅遊，還是先做一下功課較好。

最後想說的是日本地鐵。作為世界上
最著名的鐵路系統，日本不論JR還是
地下鐵都十分完美，即使容許飲食，
絕不會像紐約地鐵一樣，她的車廂非
常乾淨，全因日本人的公德心和自律性。

也因為日本人的禮儀習慣，不會在公
共交通工具上講電話，大部份時間的
車廂內都安靜得如圖書館，可以讓人
好好休息或看書。班次也準確無誤，
除非是嚴重天災，否則絕少有誤點的情況。

冬天有暖氣開放，晚上有女性專用
車廂，貼心程度滿分。而且不少路
線的車站皆有自己的獨特的音樂甚
至吉祥物作為裝飾，創意指數簡直
爆燈。

日本地鐵是一個完美的交通工具……
除了每日的上下班時間！

如果你不是旅遊，而是曾有在日本
工作、留學或長居經驗的話，你絕
對會同意朝七晚六的JR不是地鐵，
而是地獄。也許你會覺得香港地鐵
在繁忙時間不也是擠迫得很，看看
每日六點的金鐘站就知道。

筆者現在就替你回想一下金鐘站的
情況，六點下班，六點十五分左右，
月台上已擠滿了人，一班列車滿了，
乘客再也擠不進，只好等候下一班
列車，月台上越擠越多人，最後你
到了第三班車才上得去，幾經辛苦
地僅僅從人群中伸出來抓住扶手，
穩住了自己才開始拿出手機來上滑
滑FB和IG，熬上半個小時才能下車。
這是香港人的日常，看起來很辛苦。

現在筆者帶你試坐一下日本的滿員
電車，同樣的時間，月台上也是擠
滿了人，列車來了，看起來乘客們
已擠不進去，幾個身穿整齊制服的
乘務員跑過來幫你擠進去，幫你的
方法是用推的。

他們不止幫你，也幫助其他幾十甚
至幾百人，那種方式叫硬塞，這時
候列車的運載率是200%。

擠進去之後你不會覺得跌跌撞撞，
也不需要伸手抓扶手了，因為根本
連動也動不了，也沒空拿手機出來
看，因為你的上半身和下半身很可
能不在同一個垂直線上，被強制瑜
珈的你得努力地找回生理上的平衡
點，而日本的車程較香港遠得多，
心理上的平衡大概要堅持一小時左
右才回復。

香港人習慣和諧，連坐車也不想太
擠，等下一班不過晚一點，不會太
著急。日本人也很和諧，但更守時，
列車來了之後，上不了也得上。

因為上不了就會誤點，延誤上班或
回家的時間，更因為日本車程較遠、
轉車等問題，多等一班車就可能延
誤甚至錯失了之後轉車的時間，更
重點的是，在香港你還有巴士、小
巴甚至的士等選擇。而日本因為鐵
路太發達，巴士站多設於不便的地
區，的士又十分昂貴，鐵路成了他
們唯一的交通工具。

在世界最聞名的鐵路系統面前，筆
者最喜歡的似乎還是香港地鐵。不
是因為我習慣了，而是她著實有著
不少優點。

對地鐵和火車的認同

我雖不是鐵路迷，不會故意去乘搭
新通行的路線、或收藏什麼紀念票、
鐵道模型等玩意，但對地鐵不多不
少存在著一些好感。

因為她真的很方便，無論身處何地
也一如她早期的宣傳口號「搭地下
鐵路，話咁快就到」，而服務也相
對地穩定和安全。雖然沒可能做到
零意外，但香港地鐵發生嚴重事故
的情況屈指可數，除了93年的脫勾，
94年的出軌外便無嚴重意外，而且
兩次事件中皆無人命傷亡。

最嚴重的一次要數2004年的縱火事
件，也是由於精神病人失常而造成的，
與列車服務和安全沒有直接關係，而
當時列車車長也處理得宜立即忽散乘
客，最終雖有14人受傷但幸屬輕傷收
場。
當時被稱為世界上最安全的鐵路實在當之無愧。

而通行了數十年的「火車」九廣鐵路，
雖亦曾發生事故，但最廣為人知的大新
聞不是交通意外，而是93年一輯廣告中
的鬧鬼傳聞。而除了輕鐵初期運行時的
交通事故外，火車在大部份時時間的服
務仍是非常妥當。

最世界最繁忙的列車、首個在營運後加
裝月台幕門的系統、最快的無閉塞輕軌
列車系統、最多流量車站、營運時間最
長終點站……以一個彈丸之地來說，香
港地鐵和九廣鐵路這兩項交通工具曾經
囊括了不少世界之最，這足以使香港人
引以為傲。這份認同感也是我喜歡地鐵
和火車的原因。

這是港鐵，不是地鐵
2007年後，兩鐵合併成了現今的港鐵，
還上市、私有化，由政府監控變成政府
擁有，港鐵不再是地鐵服務市民，兩鐵
的合併攏斷了鐵路交通，使鐵路行業失
去了競爭力和改善、進步的動力。

港鐵攏斷了香港約五成交通，更發展地
產項目，成為了政府一大收入來源，倍
增了資產，也倍增了問題。十年間發生
的意外和事故，超越了從前兩鐵加起來
一百五十年的總和。

世上的愛和恨其實都很單純，小市民難
以再愛港鐵，因為影響了民生。小市民
恨港鐵，因為連年盈餘仍要加價、因為
只求利潤刪減坐位變成企位、因為偷偷
提高八達通收費、因為把八達通客戶資
料外售，因為高鐵……一個只顧利潤而
沒有商業道德機構，再多拍幾個「唔好
意思」廣告也只會讓市民繼續討厭下去。

更可悲的是，港鐵由早期的政府監管變
成政府擁有之後，這經營者似乎已不願
再監管自己的行為，淪為一個「我說OK
就是OK」的無恥之徒。

本來列車相撞已經是大新聞，但近年港
鐵最大的新聞卻不是意外而是人禍。
在元朗721事件中，港鐵對受襲市民置
之不理，要求離開車廂；太子831事件
中港鐵又拒絕公開閉路電視紀錄，以及
多次暫停服務市民卻包車運載警員，在
不少市民的心中，可能無法認同這是一
個公營機構該有的操守，因此才出現了
杯葛港鐵公司行動。

作為公營機構，這種罔顧道德的營運手
法固然無恥，然而筆者認為港鐵既已被
政府私有化，即使再卑鄙下流無恥賤格
也好，那是屬於私人的行為，不需要再
去牽扯什麼商業道德，指責它有何毛
病。一如對自己不喜歡的品牌，選擇性
地不去用就行了。

最後希望大家以後也會尊稱她為港鐵，
因為她不再是地鐵。

見到巴/絲打咁有心覆我，我就隨心寫多少少聯想，同整好少少排板。絲打觀察好深刻，我就只係發下勞騷。(做media 真係日夜顛倒，要小心身體)

要分別/辯駁沙盤推演同陰謀論，其一就係要辯論推論過程係咪一箱情願。其二就係事前/事後。
反送中運動到而家為止，我心裡面其中一個最大嘅「陰謀論」就係: 理大事件是否由1111黎明行動前而經開始佈局。無論答案如何，好多人係中大之戰後鼓勵/反對轉戰理工，都可以去揣猜佢哋推演能力好壞，或者係咪如有啲人所講，為區選鋪路。

至於何妖遇刺事件，更觸發到你捉鬼方面聯想。我唔熟悉相關事件，有興趣巴絲可以更正。
捉鬼開始進入大家目光，可能係14年佔中之時，有人可能記得泛民當時設立於港島佔領區設糾察。其時佔領之初，已有勇武(我後來聞說當時已有汽油彈知識傳播)。但當時和勇決烈，泛民為大台(更有熱血拆大台等花生)。基於和勇、大台方向不同，捉鬼情況嚴重。加上魚蛋一事，部分泛民/16年立會選舉，部分泛民不視武力抗爭者為同路人(有啲似近日李柱銘之言)。本土派從而對捉鬼異常忌諱，大家至少出於補償心態，予以理解。(tl;dr 屌!被你割咗咁撚多次!到今日仲亂割人無進。 )

我本想用邏輯論證捉/試圖說服人應否捉鬼。捉鬼都分為抗爭現場捉「阿sir」，同網路世界基於言論捉毛。前者自然有明顯定義。後者卻無。做成部分人抱怨: 兄弟爬山，係咪真係爬緊同一座山。有時候，呢樣同9做指控都有關係。

係用邏輯之前，我想先指出邏輯未必對說服人決定是否捉鬼有用。我先舉一個無關政治例子。
1. 有一個窮學生，佢想俾，都只負擔到俾乞丐5蚊，但佢銀包中只有一個10蚊銀。乞丐碗中剛好有5蚊。咁情況下，放低10蚊是否合適。
會做成呢個矛盾，係因為俾乞丐錢，喺多數人眼中唔係一個交易，而係發自良心感召。引入交易中找續呢樣嘢，令件事變得合理又奇怪。

又一個異曲同嘅例子。今次有關黃色經濟圈。
2. 甲想買一隻錶。某黃店賣2000蚊，但會捐出$200支持手足。藍店賣1500蚊。幫襯藍店，再捐400蚊支持手足，總開銷為1900蚊，比黃店便宜，手足有得到更多幫助。幫襯黃店又是否無邏輯9做。

同理，睇TVB，但向任何人表明自己唔睇，不對其電視刻作間接宣傳，羆買投廣告至TVB嘅公司，又是否可以接受?

撇除經濟圈可持續發展等深入論證考慮，會支時黃圈，係出於黃色社群(可以參考下communitarianism社群主義
)

作為社群一員，會希望幫到社群，社會學講就係希望強化個人與群體之間關係。並唔(只)係單單計算利益。

其實何妖一事，道理比上面例子更簡單。道理大家都明。其實存在住呢種可能-自己太軟弱，就代入其他人身上。用陰謀論合理化自己唔夠膽做。
(我個人認為董義士係手足，但我啱啱只係講「存在」呢種非常合理嘅可能性。同我上面講啲例子中，做一個黃絲嘅決定-幫襯黃店，罷睇TVB -- 縱使呢個決定唔一定符合物質利益。)

仲未完，但好似已經好長，同好長氣

講咗咁多先入何妖事件，其中一個重點。

如此一來，你會問，我係咪暗示董義士係情緒化下做呢件事，呢件事係如部分人講「9做」，未必有實際效果。

先旨聲明，「9做」是否可取?咩為之「9做」係另一個議題。暫不予以討論。

要辯駁呢樣嘢，當然都相當容易，卻又未必能說服人。最簡單如即使無法退選，如果何妖真係唔想當選，都未必係完全無法控制。

但我更關注另兩個原因，先不論是否能收效: 1. 鼓勵其他人跟隨。2. 鼓勵人唔好跟隨港共遊戲規則。正如有義士死諌唔好信一地兩檢，又是否係鬼?相信董義士如果有自由之身，必然反對進攻功能組別。

但點解要鼓勵人去做?我就只提出一個猜想。而且只係空想，同董義士絕無關係。

1. 破壞選舉進行，選舉刹停。針對立會，有好多人問白票撚可以有咩follow up 行動。董義士答咗你，令選舉停止，無民選議會，憲制失效，拆破中港共假民主嘅謊言。可能可以因無議會產生，令施政停擺，有如35+效果。外資更可能因無民主失去信心。
2. 即使無35+，如果有後人仿效，喺重要議案前令部分議員無法出席立會，可否阻止關鍵議案通過。

先旨聲明，唔鼓勵犯行動。上述只係猜想，非出自董義士之口，更非揣猜其心意。

整理下思緒再寫。

好似騎劫咗絲打個po ，對唔住

5. 比例代表制

剛剛過去的2019區議會選舉，不論選
戰前的情況和選舉的結果，市民依然
記憶猶新。特別是選舉結果，民主派
候選人所得的議席大幅超過了向來穩
勝的建制派。
擁護民主派的市民無不歡呼慶賀選舉
大勝，然而在這一切背後，大家又有
否思考過當中的原因，以及是否真的
「大勝」呢？

逆轉的不是民意，是選票

自6月的反送中風波開始，社會上一直
瀰漫著一片反政府的聲音，蘊釀了近半
年，到了11月的區選，結果如何其實早
可預知。經過有心人士的宣傳和教育、
還有反宣傳和反教育，加上積存近半年
的怨氣，不少從來不熱衷政治的市民也
加入登記和投票；更甚的是參選人數也
激增，上屆有多達139個選區中並無泛
民主派候選人參選，今屆卻全數參選，
沒有自動當選的情況出現。

香港的選舉制度向來就有問題存在，在
政治選舉中，配票是無可厚非的，然而
大量首投族湧現超出了建制派的預期。
選民們早已期待著把握這次既合法又合
理的機會向政府反映意見，更甚的是選
舉前還有某些支持政府的公務員說
「民意早已逆轉，且看區選結果」，如
此這般挑釁選民，其實一切也是意料中事。

其實政黨也好，公務員也好，在社會上
跟普通商戶沒什麼大分別，顧客才是你
最大的支持者，滿足不了客戶要求，得
不到顧客歡心時，失意流失、結業倒閉
是必然結果。

不論結果如何，區選早已塵埃落定，但
不妨借用這次區選的資料來上一課通識
的資料分析。

首先本次區選共有約413萬選民登記，
比2015年區選時增加了43萬選民，投
票人數為294萬，投票率超過71%，
為歷年最多。

比之上屆只有146萬人投票和47%的投
票率，兩方面的總數皆大幅提升，這是
鐵一般的事實，但同時也反映了不是全
港700萬人也登記了成為選民和有去投
票，雖然沒可能達到百分百投票率，
但相比其他所謂的民主國家還是偏低，
香港人的投票率和選舉意識還需要加油。

雖然筆者之前說過，當商戶不能滿足顧
客時就會流失客戶、結業倒閉，但就這
次區選結果來說，政黨當然不會因為一
兩次的選舉失利就閉倒，最少各大建制
政黨仍然經濟健全，而顧客是否真的流失呢？

民主派在上屆只有約54萬票，本屆卻有
167萬約3倍的升幅，似乎是主流民意所
在。但回看建制派在這次區選中的得票
率，升幅也超逾五成，看來也沒流失反
而增加了。

那麼兩派到底誰比較得民心？表面證供
當然是民主派，但為何建制派在不得民
心的情況下，得票卻不減反增？這才是
值得同學們思考的問題。

要知道能增加的票源其實只有三種，一
是新登記的首投族、二是登記了的而上
次沒投票的潛在支持者、三是從對手中
跑票過來的選民。

本屆區選建制派得票數目上升了約43
萬，而新登記為選民的也碰巧有43萬，
既然如此巧合，我們借用一下簡單的代入吧。